\documentclass[pdftex]{beamer}

\input{../shared/header}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}


\title{Statistik für Digital Humanities}
\subtitle{Statistische Modelle}
% Die Vorlesung ging nur etwa 60 Minuten, kann also noch mit Beispielen angereichert werden.

\date{26.\ April 2021}
\def\eco{0}


\begin{document}
\include{ecotemplate}


{ % nur auf title slide nur frame number, sonst default
 \setbeamertemplate{footline}[frame number]
 \maketitle
}

\if\eco0    
\begin{frame}{Statistische Modelle}
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Vorlesung/img/v03_chaos.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Überblick}
  \tableofcontents[]
\end{frame}

\fi


\section{Statistische Modelle}

\begin{frame}{Modellbildung}
      \begin{itemize}
          \item Phänomene meistens nicht anhand der Realit"at erforschbar
          \begin{itemize}
              \item Aufwand
              \item St"orfaktoren / Variablenisolierung
              \item Wiederholbarkeit
          \end{itemize}
        \item  meist Forschung anhand von Ausz"ugen der Realit"at (Modelle)
        \item Fitting eines Modells = "Ubertragbarkeit auf Realit"at (gut, moderat, schlecht)
        \item Schlechtes Fitting f"uhrt zu fehlerhaften und gef"ahrlichen Schl"ussen
        \item Zu genaues Fitting (Overfitting) f"uhrt zu Fehlschl"ussen und mangelnder Wiederholbarkeit
      \end{itemize}
    \end{frame}
    
\if\eco0    
\begin{frame}{Modellfitting}
  \begin{multicols}{2}
\includegraphics[width=0.44\textwidth]{Vorlesung/img/v03_towerbridge.jpg}
  \begin{tabular}{ l l}
 Gut  & \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v03_bridge_good.png}
  \\
  Moderat  & \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Vorlesung/img/v03_bridge_moderate.png}  \\&\\
  Schlecht& \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Vorlesung/img/v03_bridge_bad.png}  \\
\end{tabular}

\end{multicols}
  

\end{frame}
 \fi
 
 \section{Sampling}

\begin{frame}{Stichprobenbildung / Sampling}
      \begin{itemize}
          \item Population = Alle Betroffenen / Grundgesamtheit
          \item Stichprobe (Sample) = Ausschnitt aus einer Population
          \item Stichprobenverteilung  (Sampling Distribution) = Verteilung "uber alle Stichproben (Sch"atzfunktion auf (unbekannte) Population)
        \item $n$ = Stichprobengr"oße, $N$ = Populationsgr"oße, $n_{group} = $Gruppengr"oße
          \begin{itemize}
              \item \textbf{Achtung:} Andy Field verwendet $N$ f"ur Stichprobengr"oße, aber sonst scheinbar kaum jemand
          \end{itemize}         
          \item Forschungsarbeit anhand Sample, anschließend (meist induktiver) Schluss auf gesamte Gruppe
          \item Je gr"oßer das Sample, desto wahrscheinlicher ist ein guter Fit 
          \begin{itemize}
          \item ($\rightarrow$ Gesetz der großen Zahlen)
            \end{itemize}

          \item Zusammensetzung des Samples von Experiment abhängig
          \begin{itemize}
              \item für die Hypothese identifizierte Variablen sollten vorhanden sein
              \item weitere Varianten sollten random-ish auftreten
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{frame}
\section{Mittelwert als Modell}
\begin{frame}{Mittelwert als Modell}
Die folgenden Berechnungen k"onnen analog f"ur andere Modelle angewendet werden, sind hier aber beispielhaft auf den Mittelwert bezogen
\end{frame}
\subsection{Mittelwert}
\begin{frame}{Wiederholung Mittelwert}

Artithmetisches Mittel  $ \overline{x} = \frac{\sum (x_0,x_1,...,x_n)}{n}$

\vspace{1cm}
Beispiel Anzahl der Twitter Follower:
    $X=\{22, 40, 53, 57\}$
    \begin{itemize}
        \item $ \overline{x} = \frac{22 + 40 + 53 + 57}{4} = \underline{43}$
    \end{itemize}
    \end{frame}

\subsection{Fitness}
\begin{frame}{Fitness des Mittelwerts}
  \begin{itemize}
        \item Abweichung (deviance) = $x_i - \overline{x}$
        \item Naiv: Abweichungen addieren = $\sum (x_i - \overline{x})$
        \if\eco0 \pause \fi
        \begin{itemize}
            \item $X=\{22, 40, 53, 57\}$
            \item $\overline{x} = 43$
            \item Totaler Fehler = $-21 + -3 + 10 + 14 = 0$ \sad
            
        \end{itemize}
        \item Halbgut: Quadratabweichungen addieren SS = $\sum (x_i - \overline{x})^2$
        \if\eco0 \pause \fi
        \begin{itemize}
            \item Sum of Squares steigt mit Stichprobengr"oße\sad
        \end{itemize}
        \item Gut: SS mit Stichprobengr"oße normalisieren \\
        \textbf{Varianz} $s^2$= $\frac{\sum (x_i - \overline{x})^2}{n-1}$
        \\
        \textbf{Standardabweichung} $s = \sqrt{s^2}$
        \begin{itemize}
            \item $n-1$ gleicht stichprobenbezogenen statistischen Fehler bei $\overline{x}$ (etwas) aus \textcolor{gray}{(F"ur genauere Informationen Siehe Freiheitsgrade bezogen auf Grundgesamtheit und Stichproben)}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    \end{frame}
    \begin{frame}{Fitness des Mittelwerts}
  Beispiel Anzahl der Instagram Follower

        \begin{itemize}
            \item $X=\{22, 40, 53, 57\}$
            \item $\overline{x} = 43$
        \end{itemize}
        
        \textbf{Varianz} $s^2 = $
        \if\eco0 \pause \fi
 $\frac{\sum (x_i - \overline{x})^2}{n-1} = \frac{(-21)^2 + (-3)^2 + 10^2 + 14^2}{3} = \frac{746}{3} = 248.67$
        \\
        \textbf{Standardabweichung} $s = $
        \if\eco0 \pause \fi$
     \sqrt{s^2} = \sqrt{248.67} = 15.77 $
    \end{frame}
    
\subsection{Modelldefinition}
\begin{frame}{Fitness eines Modells}
\begin{itemize}
    \item $Ergebnis = Modell + Fehler$ 
    \item \textcolor{gray}{$Abweichung = \sum {(Beobachtung - Modell)^2}$}
    \item $s$ und $s^2$ beschreiben statistischen Fehler des Modells, also das Ausmaß, in dem beispielsweise  das Modell \textit{mean} von den \underline{Daten der Stichprobe} abweicht. 
\end{itemize}
    
    \end{frame}
    \subsection{Standardfehler}

\begin{frame}{Standardfehler}
    \begin{itemize}
        \item Stichprobenvarianz: Gleiche Modelle ergeben verschiedene Ergebnisse bei verschiedenen Stichproben 
        \item Ergebnisse verschiedener Samples unterliegen also einer Häufigkeitsverteilung, auch beim Modell \textit{mean}
        \item f"ur $n > 30$ folgt \textit{mean} einer Normalverteilung
        \item \textbf{Standardfehler} $\sigma=$ Standardabweichungen aller m"oglichen Stichproben
        \begin{itemize}
            \item Praktisch idR nicht berechenbar
        \end{itemize}
        \item \textbf{Central Limit Theorem} \\
        if $n > 30$: $\sigma \approx \frac{s}{\sqrt{n}}$
        \item $ \sigma $ beschreibt den statistischen Fehler bezogen auf die \underline{Stichprobenverteilung}
        \end{itemize}

    \end{frame}
        \begin{frame}{Ausflug Central Limit Theorem}
    \begin{itemize}
        \item Stichprobenverteilung oft nicht vollst"andig erfassbar
        \item $\rightarrow$ Absch"atzung von Stichprobe auf Stichprobenverteilung
        \item \textbf{Central Limit Theorem} \\
        \item $\rightarrow$ Wenn Stichprobe tendenziell normalverteilt dann Stichprobenverteilung ebenfalls\\
        if $n > 30$:\begin{itemize}
            \item $\sigma \approx \frac{s}{\sqrt{n}}$
            \item $\overline{x}_{Stichprobenverteilung}\approx\overline{x}_{population}$
            \item Stichprobenverteilung tendenziell normalverteilt
        \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}
    \subsection{Konfidenzintervall}
    \if\eco0
\begin{frame}
 \frametitle{Konfidenzintervall}
    \begin{center}
    \includegraphics[height=0.75\textheight]{Vorlesung/img/v03_konfintervall.png}
    \end{center}
\end{frame}
\fi
    \begin{frame}{Ausflug z-Score}

\begin{itemize}
    \item Normalverteilung erlaubt Abschätzen der Wahrscheinlichkeit des Auftretens von Werten 
    \begin{itemize}
        \item $\overline{x} = 0, s = 1$
    \end{itemize}
    \item z-Score ''transformiert'' Werte zu entsprechender Normalverteilung 
    \item $z = \frac{x-\overline{x}}{s}$
    \item Wahrscheinlichkeiten f"ur Auftreten von $x$ aus z-Score Tabelle ablesbar
    \item $z = 1.96$ entspricht 2.5\% der h"ochsten Werte, $z=-1.96$ 2.5\% der niedrigsten Werte
    \item 95\% der Werte haben z-score zwischen -1.96 und 1.96
\end{itemize}
\end{frame}
    \begin{frame}
{Ausflug z-Score}
  Beispiel Anzahl der StudiVZ Freunde

\begin{itemize}
    \item $X=\{22, 40, 53, 57\}$\\
    $\overline{x} = 43$\\
    $s = \sqrt{s^2} = \sqrt{248.67} = 15.77 $

    \item Wie wahrscheinlich ist es, dass der n"achste Wert mindestens 30 ist?
    \item $z = \frac{x-\overline{x}}{s} = \frac{30-43}{15.77} = -0.82$\\
    z-Tabelle sagt $.79389$\\
    $P (x >= 30) = 79,38\%$ 

\end{itemize}
\end{frame}
    \begin{frame}{Konfidenzintervall}
    \begin{itemize}
        \item Jedes Sample hat ein Konfidenzintervall bezogen auf ein Modell
        \item H"ohe vorher festgelegt
        \item Meist 95\% (manchmal 99\%)
        \item Konfidenzintervalle von 95\% der Samples enthalten den wahren Wert der Population
        \item Berechnung f"ur 95\%:\\
        Untergrenze = $\overline{x} - (1.96 * \sigma)$\\
        Obergrenze = $\overline{x} + (1.96 * \sigma)$\\
        \if\eco0 \pause \fi
        \textcolor{gray}{$\sigma$ = Standardfehler}
        \item z-Score f"ur 99\%: $\pm2.58$ 
        \item Bei kleinen Stichproben ($<30$) t-Score (two-tailed) statt z-Score verwenden mit df = n-1
        \end{itemize}
    
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
   \frametitle{Konfidenzintervall}
  \begin{multicols}{2}
      
    \includegraphics[height=0.75\textheight]{Vorlesung/img/v03_konfintervall.png}
    \begin{itemize}
        \item Visualisierung mittels Fehlerbalken (Error Bar)
        \item "Uberschneidungsfreiheit zweier Samples bedeutet: \if\eco0 \pause \fi
        \begin{itemize}
        \item Ein Sample enth"alt nicht den ''wahren'' Populationswert (5\% wahrscheinlich)
        \item Samples stammen aus verschiedenen Populationen bspw. \underline{vor und nach} \underline{experimenteller Manipulation} (95\% wahrscheinlich)
        \end{itemize}
        \item Ein pr"aziseres Modell hat kleinere Konfidenzintervalle
    \end{itemize}
    \end{multicols}
\end{frame}
\section{Testen}

\if\eco0    
\begin{frame}{Überblick}
  \tableofcontents[]
\end{frame}
\fi

\begin{frame}{Modellbildung}
    \begin{itemize}
    \item Experimentelle (alternative) Hypothese $H_1$ = urspr"ungliche Hypothese
    \item Nullhypothese $H_0$ = Verneinung von $H_1$ 
    \item $\rightarrow$ Bin"arentscheidung m"oglich zwischen $H_0$ mit Wahrscheinlichkeit $p$ oder $H_1$ mit Gegenwahrscheinlichkeit $1-p$
    
    \textcolor{gray}{Eins der beiden ist in der Regel wahrscheinlicher als das andere} 
    \pause
    \item ''Unsere Stichprobe w"are unwahrscheinlich, wenn $H_0$ wahr w"are, daher ist $H_1$ wahrscheinlicher.''
    \item ''Unsere Stichprobe w"are 5\% wahrscheinlich, wenn $H_0$ wahr w"are, daher ist $H_1$ wahrscheinlicher.''
    \item $\rightarrow$ Jedes 20. mal liegt man damit daneben, da die Zahlen zuf"allig auftraten
\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Teststatistik}

\begin{frame}{Teststatistik}
    Teststatistik (grob) = $\frac{Varianz erklart durch Modell}{Varianz nicht erklart durch Modell}$
    
    \begin{itemize}
    \item auch Pr"ufgr"oße, Testgr"oße oder Pr"uffunktion
    \item Teststatistiken messen, wie gut das Modell zu den Daten passt
    \item Verschiedene Teststatistiken existieren ($t$, $F$, $X^2$) 
    \item Gegeben ein zur Hypothese passendes Modell, sagt eine signifikante Teststatistik dass es unwahrscheinlich w"are, dass das Modell so gut zu den Daten passen w"urde, wenn die Nullhypothese wahr w"are.
    \begin{itemize}
    \item Man testet also eigentlich die mathematische Wahrscheinlichkeit von $H_0$
    \end{itemize}
    \item \textbf{One Tailed Tests}: gerichtete Hypothesen (5\% Wahrscheinlichkeit)
    \item \textbf{Two Tailed Tests}: ungerichtete Hypothesen (je 2.5\% Wahrscheinlichkeit)
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Typ 1 und Typ 2 Fehler}

\begin{frame}{Typ 1 und Typ 2 Fehler}
    \begin{itemize}
    \item Fehler Erster Art:
    \begin{itemize}
        \item Effekt fälschlicherweise best"atigt
        \item $\alpha$-level
        \item bspw. 5\% akzeptabel
    \end{itemize}
    \item Fehler Zweiter Art:
    \begin{itemize}
        \item Effekt fälschlicherweise "ubersehen
        \item $\beta$-level
        \item bis 20\% akzeptabel (Cohen, J. (1992). A power primer. \textit{Psychological Bulletin}.)
    \end{itemize}
    \item indirekt proportionaler Zusammenhang vorhanden aber nicht genau bestimmbar
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Typ 1 und Typ 2 Fehler}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Vorlesung/img/v03_fehlertyp.png}

\end{frame}

\subsection{Effektstärke}

\begin{frame}{Effektstärke (Effect Size)}
    \begin{itemize}
    \item Standardisierte Maße f"ur Einfluss einzelner Variablen auf andere
    \item Pearson's $r$ Korrelationskoeffizient
    \begin{itemize}
        \item 0.1 : Schwach (1\% der Variation)
        \item 0.3 : Mittel (9\% der Variation) 
        \item 0.5 : Stark (25\% der Variation)
    \end{itemize}
    \item Cohen's $d$
    \item Quotenverhältnis (Odds Ratio)
    \item ...dazu sp"ater mehr
\end{itemize}
\end{frame}

\if\eco0    
\begin{frame}{Statistische Modelle}
\centering
\includegraphics[height=0.8\textheight]{Vorlesung/img/v03_eule.jpg}

\tiny
\url{http://fav.me/d2wf2sr}
\end{frame}
\fi

\begin{frame}{Zusammenfassung}
    \begin{itemize}
    \item Hypothese
    \item Stichprobe
    \item Passendes (fitting) Modell finden, welches Zusammenhang der Hypothese beschreibt
    \item Mit Konfidenzintervall Vorhersagepr"azision des Modells berechnen
    \item Teststatistik/Pr"ufzahl des Modells berechnen
    \item Fehler erster und zweiter Art der Teststatistik untersuchen 
    \item Teststatistik signifikant \textcolor{gray}{(Effekt mathematisch unwahrscheinlich)}\\
    $\rightarrow$ Effekt/Zusammenhang trat wahrscheinlich auf
    \item Teststatistik nicht signifikant \textcolor{gray}{(Effekt mathematisch wahrscheinlich)}\\ $\rightarrow$ Effekt/Zusammenhang zu klein um gemessen zu werden
    \item Effektst"arke berechnen

\end{itemize}
\end{frame}

    \end{document}
